思想改造 鎖成人球 綁十字架 揭中共黑守所毒招

節錄

思想改造 鎖成人球 綁十字架
揭中共黑守所毒招

【兩岸專題】

相關新聞：「這是全國一盤棋 不是地方的事」 司法部禁律師接12港人案

去年港人反送中，竭力奮鬥，但隨着王婆婆與12港人先後身陷中國的看守所，也許我們與一河之隔的看守所群，距離並不遠。曾經進出深圳看守所，在內地服刑的港人接受本報專訪，剖析深圳看守所的架構，爆出所內種種黑幕：「有錢就有特權，你有權有勢有關係，做乜都可以。」

內地法律容許拘留期限多次延長，人權組織都指，中共為達至定罪，........................................是他們愛用的新手段，「看守所已經不夠中共來折磨人。」

也許，面對強大的力量，香港人可以兩手準備，不忘初心，同時了解深圳河以北的司法體系，知己知彼。

港人阿木（化名）進出過內地的看守所和監獄，.................................，看守所是公安機構，有個鐵閘，囚車下去，警察就會要你入去，過了安檢，就會進入收押室。」

人滿逼爆倉 思想改造成折磨

最近一次被扣留在半年內，記憶猶新，「首先見到的就是放風場，...................................阿木說，所謂的放風場，其實就只是一個露天的地方，吃飯、洗澡都在那邊做。

阿木說不出一個倉有多大，但是他說得出以那個空間容納的人數之多，「總之不人道」，他指，一個倉容納20人，............................................。如果他要管，減低他的壓力，認為三個倉可以group埋兩個倉的話，那個倉就寧願不開。」阿木說，20人的倉，住30人有，35人也有見過。

他們睡的不是獨立床，而是通鋪，「不是一人一張床，香港（收押所）就有纖維床。.................................，就算有部份人睡在地板上，依然是會「膊頭掂膊頭」。

在倉內，按法律他們並不需要勞動，但是每日就只能在那個細小的空間，...........................................，「一日24小時，除了見律師、提審，或者必須出去的，你都只能在倉裏，因為要防止你們串供。」

萬元「孝敬金」 換獄中特權

內地律師黃沙去年曾針對在看守所進行調查，透過律師向101名於全國各省的被羈押者發放問卷，有九成人認為，看守所內空間擠迫，當中有近三成人覺得非常擠迫，黃沙也指出，根據《看守所建設標準》，看守所的普通監室應只容納最多16人，比阿木認知還應該更少。

阿木說，他們偶爾要上思想改造課，「咩咩咩咩咩十九大咁樣，一定要聽佢哋講，共產黨幾好啊，咩精神啊、黨對你幾好啊。」

「沖涼都是風倉，有個水池，一有熱水就會帶桶去載，但是，Sorry，不到你用。」......................................，要不就是長者，「驚他們心臟病死。」

阿木至今提起在看守所的伙食仍然「難以忘懷」，「食的又垃圾，完全都不知食甚麼，我都不知道怎樣說，有時見到都不開胃。」....................................，他們的卡可以霸了你的額，有權不讓你買那麼多，你想買300，不行，你只得100。」

「你有權有勢有關係，做甚麼都可以。」阿木說，看守所的警官會主動留意誰有「家底」，便會去找他的家人要點甜頭，「找家人，找你出去傾，阿sir都會『索吓』看你有沒有錢，你屋企有『貨』的，就會跟你要家人的電話，打給你的家人，你家人就會以各種名義，為你在入面好過。」....................................。

阿木說，在看守所內，如果看守警員認為你做錯事，羞辱、折磨也是少不免，「你就戴腳鏈，手銬扣住腳鏈，你個人就好似『躝』咁，你要去出面個庭園行，一路叫口號，『我 一二三倉，陳小明，因為打交被管教，所以加腳鏈，大家不要學我』，然後寫檢討書，當住所有人面對朗讀。這個問題是怎樣怎樣怎樣。」

看守所內，一直為人詬病的是酷刑，阿木也見過一間禁閉室，後來知道那個地方是「行刑」用的釘板房，是一個清空的倉間，裏面有一塊木板，「好似十字架咁，將你的手手腳腳扣在那，不讓你下來拉屎撒尿，你要（拉）就在床上。看你有多硬淨，一般兩三日都崩潰。」

中國看守所內的酷刑，多不勝數，維權律師謝陽2015年被捕後，被拘押期間就要坐「吊吊椅」（高腳凳），直腰坐正不能動，又遭毆打；廣州維權人士張五洲近日也在廣州看守所被施以酷刑，手腳被扣在一起成人球。總部設在美國的非政府組織人權觀察中國部研究員王亞秋對本報表示，五年前他們就做過大型調查報告，追訪多名在內地被施以酷刑的人，當中最常見的刑具就是鐵製老虎凳，「老虎凳是中國共產黨發明的一個器具，讓你長時間保持一個姿勢不要動，這個是看不到傷口的，不像打你會有傷口、瘀青。你沒法動，沒法動就會非常難受，在非常難受的姿勢之下無法動。」

手腳扣連變人球 釘十架式拒放拉屎

王亞秋說，內地為提高定罪率，嚴刑逼供是中國公安系統常見的手段，這樣也造成不少冤案，「有非常多的證據來表示很多受害者都是因為無法忍受酷刑的情況下，才承認這個控罪，已經不止於人權案件，很多案件都是透過控告，非人權類的案件，都有這種情況。」

除了把政治異見人士關進看守所，近年常見的是「指定監居」，.................................................在看守所的時間，而是在指定監居的那段時間，他曾經被要求每天長時間高舉雙手，又不讓睡覺。

近日香港團隊T2KY拍攝製作的紀錄片《刑．暴．誌—記抗爭者》在香港社區播放，.............................................，令我哋明白係需要內地抗爭者同維權律師嘅支持，要學習佢地面對打壓嘅經驗。」

推

中國口講依法治國，但老是常出現的還是那句話：有錢使得鬼推磨，「你就好多特權，例如不用做事，例給你會有私家枕頭、內褲，你會見到的，有些有特權的，會見到阿sir突然推串燒入來，（他們）可以在入面買串燒、拉麵、麥當勞、豬腳，全部都是有關係的。」以阿木所知，要有這樣的特權，每月要「孝敬」近萬元給看守所。

手足典蒜

世紀大魔頭